L'algorithmique distribuée devient de nos jours de plus en plus
importante aux vues des utilisations possibles sur les réseaux et
autres systèmes distribués. 
A chaque fois que l'on souhaite augmenter la capacité  de calcul (à moindre
coût) en ajoutant graduellement des entités ou en regroupant des ensembles 
d'entités déjà existants, ou bien dès que l'on souhaite faire
communiquer des entités distantes (Télécommunication, Réseau LAN,
Satellite, Wifi, etc.) et mettre en rapport des 
banques de données réparties (Internet, Peer To Peer), nous avons recours à
des algorithmes distribués.

Cependant, ces applications distribuées sont difficiles à implémenter, tester 
et expérimenter.  En effet, celles-ci,
en  plus  des  problèmes  des  applications  classiques  centralisées,
doivent  gérer  des problèmes  de communication  entre processus, des problèmes de
concurrence  et de  conflits  de  ressources.  C'est  dans  le but  de
faciliter la tâche à un développeur d'algorithmes  distribués que des
chercheurs  du  LaBRI\footnote{\url{http://www.labri.fr}}  ont   créé
\visidia. Ce logiciel est un atelier proposant des outils
de simulation  et  de visualisation au travers  d'animations 
graphiques en temps réel et proposant l'exécution d'algorithmes distribués sur
un graphe  donné.  Cet algorithme peut être  choisi dans une liste,
algorithme développé par  l'utilisateur, ou encore  dessiné grâce à des
règles de réécriture.

Cette application  va  donc  constituer  à  terme un  outil permettant la 
validation pratique de résultats théoriques sur un environnement
distribué.

Le but de notre projet consiste tout d'abord en l'ajout de nouvelles
fonctionnalités à l'application existante, permettant de calculer des
statistiques sur l'exécution d'un algorithme, ou bien, de simuler des
défaillances d'une ou plusieurs entités pour faciliter l'étude
d'algorithmes auto-stabilisant : c'est à dire capable d'effectuer correctement 
un calcul malgré l'apparition d'évènements extérieurs nuisibles, aléatoires et imprévus
tels que le crash, la perte ou la corruption d'information d'un système. 
Afin de valider le travail réalisé, l'implémentation de quelques algorithmes
reposant sur ce principe a été effectué.
