
\section{Lisibilité et extensibilité}

Cette  partie ne concerne  pas directement  la simulation  des agents,
mais \visidia dans  son ensemble : le programme souffre  de son âge et
du fait d'être passé entre de nombreuses mains d'élèves ingénieurs peu
expérimentés (y compris nous).\\

De ce fait, il résulte  un programme qui fonctionne correctement, mais
aux possibilités  d'extension faibles (peu  d'utilisation du mécanisme
d'héritage). Ainsi,  les rajouts se greffent directement  dans le code
existant,  ou  via  des   copier-coller,  augmentant  les  risques  de
plantages et/ou d'incohérences.\\

Les parties sur  lesquelles nous avons travaillé accusant  ce genre de
problème sont  l'interface graphique principalement,  et le simulateur
dans une moindre mesure.

Idéalement,  l'interface  graphique  devrait  permettre le  rajout  de
module sans  avoir à modifier le code  d'origine. Malheureusement pour
cela, une refonte du  code de l'interface graphique semble inévitable,
or il  s'agit d'un processus  lourd en temps  et personnes, ce  qui le
rend peu envisageable.

Concernant le simulateur, une factorisation des différents simulateurs
existants  seraient   préférables.   Cette  factorisation   n'est  pas
essentielle actuellement mais le  deviendra si d'autres simulateurs se
greffent plus tard aux existants.

\section{Simulation sur des graphes de grandes tailles}

Permettre  une visualisation  graphique est  un avantage  certain pour
mieux comprendre et vérifier le comportement d'un algorithme. Mais une
fois  que le  nombre de  noeuds d'un  graphe dépasse  la  centaine, il
devient  difficile  de  suivre  correctement  le  déroulement  de  cet
algorithme.\\

Il  s'agit  donc  d'une   limitation  importante,  les  chercheurs  ne
souhaitant  pas  limiter leurs  expérimentations  sur  des graphes  de
petite  taille. La  solution  à adopter  pourrait  être d'utiliser  le
simulateur  sans passer par  l'interface graphique  puis d'enregistrer
chaque   action  dans  un   fichier,  mais   on  perd   clairement  en
visualisation.

\section{Choix du nombre d'agent}

Utiliser des  agents pour simuler des  algorithmes distribués présente
l'avantage  de  pouvoir contrôler  le  nombre  de  processus qui  sont
exécutés  lors de  la simulation  (contrairement à  la  simulation par
messages qui impose un processus par sommet du graphe).
Le nombre  de processus dépend  en effet du  nombre d'agent et  non du
nombre de  sommet. \\

Cette  avantage  a aussi  son  inconvénient :  ce  que  l'on gagne  en
ressource  machine,  on  le  perd   bien  souvent  en  temps  lors  de
l'exécution d'algorithmes distribués avec un faible nombre d'agent. Si
au contraire on souhaite faire tourner un grand nombre d'agent, on est
rapidemment  limité par  les  ressources  de la  machine  à partir  de
quelques milliers d'agents.

Toutefois, cette  flexibilité reste avant tout un  avantage malgré ces
limites.


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex 
%%% TeX-master:  "rapport" 
%%% TeX-PDF-mode: t 
%%% coding:latin-1 
%%% End:
