
\paragraph{Présentation générale}

La généralisation  des réseaux hétérogènes et de  grandes tailles dans
de   multiples   domaines  implique   des   études  conséquentes   sur
l'algorithmique    distribuée.    Le    développement   d'applications
distribuées est rendu difficile dû  à des problèmes de concurrence aux
ressources et à la communication inter processus. C'est la raison pour
laquelle  les chercheurs ont  commencé à  développer des  logiciels de
simulation.    Ces   logiciels   permettent  de   suivre   l'évolution
d'algorithmes distribués graphiquement et en temps réel dans le but de
comprendre leur fonctionnement, d'en  concevoir de nouveaux mais aussi
dans le but de trouver des propriétés et des invariants nécessaire aux
preuves formelles.


\paragraph{\visidia}

Les chercheurs  du \labri\footnote{Laboratoire Bordelais  de Recherche
  en Informatique}, sous la  direction des professeurs Mohamed Mosbah,
coordinateur  du projet,  et  Yves Métivier,  responsable de  l'équipe
algorithmique  distribuée, ont  mit au  point un  tel  simulateur.  Le
projet \visidia \footnote{Visualization  and Simulation of Distributed
  Algorithms} a pour but de faciliter la visualisation et
la simulation d'algorithmes distribués.


\paragraph{Utilisation}

Pour  pouvoir  se  servir  de  \visidia  dans le  but  de  simuler  un
algorithme  distribué, l'utilisateur  devra commencer  par  écrire son
algorithme    en   utilisant    le   langage    Java   et    une   API
\footnote{Application programming interface} de haut niveau fournie et
documentée par  \visidia. Cela fait,  il devra charger ou  dessiner un
graphe   dans  \visidia   puis  pourra   lancer  l'exécution   de  son
algorithme. A partir de là, l'utilisateur visionnera en temps réel les
différentes actions effectuées par son algorithme.


\paragraph{Succès}

De part son  unique interface à la fois  simple d'utilisation et riche
en  fonctionnalités, de  part la  possibilité de  visualiser  en temps
réels l'exécution  des algorithmes distribués  et de part  la présence
d'une  API  puissante  et  simple,   \visidia  est  de  plus  en  plus
utilisé. D'autres  équipes de chercheurs  l'utilisent et une  équipe à
Marseille  développe même  le  logiciel.  Les  responsables du  projet
\visidia  sont en phase  d'installation d'un  serveur gestion  de code
source qui  va permettre à plusieurs équipes  de travailler séparément
sur \visidia tout en permettant l'évolution générale du logiciel.


\paragraph{Limites}

Il  existe  plusieurs  modèles  permettant de  gérer  les  algorithmes
distribués.   Le  plus  commun  est  le modèle  de  communication  par
message.   Chaque  sommet  exécute  un algorithme  indépendamment  des
autres et  peut aussi communiquer  avec ses voisins.  C'est  le modèle
implanté actuellement  dans \visidia.  Cependant, ce  modèle amène une
surconsommation des ressources machines  ; en effet, pour chaque noeud
du graphe,  un processus est  créé.  Si cela  ne pose pas  de problème
pour  les petites expérimentations,  il est  par contre  impossible de
simuler des algorithmes sur de très gros graphes. C'est en partie pour
cette raison que l'implantation d'un  autre modèle a été envisagée par
le coordinateur.


\paragraph{Les agents}

Le  modèle  envisagé par  l'équipe  du  \labri  est celui  des  agents
mobiles.   Dans  ce modèle,  les  noeuds  du  graphe n'exécutent  plus
d'algorithme, ils  deviennent complètement  passifs et ne  peuvent que
stocker des  informations.  Les agents  sont des entités  autonomes de
calcul qui se déplacent dans le graphe. Sur chaque sommet, ils peuvent
effectuer  les  actions  qu'ils  désirent  comme lire  ou  écrire  des
informations  sur  le sommet,  attendre,  se  dupliquer  etc. puis  se
déplacer  vers  un autre  sommet  et  y  effectuer un  autre  ensemble
d'actions. Il a été démontré que les deux modèles sont équivalents.


\paragraph{Le projet}

Dans le cadre de la formation d'ingénieurs de l'ENSEIRB\footnote{École
Nationale      Supérieure     d'Électronique,      Informatique     et
Radiocommunication  de  Bordeaux},  il  a  été  demandé  à  un  groupe
d'étudiants  d'implanter  le  modèle  à  base  d'agents  mobiles  dans
\visidia.  Ce projet,  d'une durée de quatre mois,  devait se faire en
respectant le  plus possible les procédures  habituellement suivie par
l'industrie :  rédaction et validation  par le client d'un  cahier des
charges,  présentation  régulière  de  livrables en  accord  avec  les
attentes du client,  respect de délais stricts et  remise d'un rapport
et d'un manuel d'utilisation et d'évolution.


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "rapport"
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% coding: latin-1
%%% End: 
