\paragraph{Logiciel}

Avant  le début  de l'implantation  de cette  application,  nous avons
rendu un cahier des charges au client afin de nous mettre d'accord sur
les  principales  focntionnalités  auxquelles  devait  répondre  notre
module.

Nous avons essayé  de nous tenir le plus  possible aux planning prévu.
En effet, les remises des différents livrables ont été faites en temps
et en heure.   Cependant, le planning n'a pas pour  autant été suivi à
la lettre  au vu des  différences importantes entre  l'implantation du
simulateur  et des  agents et  celle de  l'interface  graphique. Cette
dernière partie était  plus compliquée car il a  été difficile parfois
de  comprendre  certains  mécanismes  mis  en oeuvre  dans  la  partie
graphique.

De plus, nous  avons fait plusieurs remises en  plus de celles prévues
par  le planning  afin que  le  client puisse tester les  différentes
fonctionnalités implantées.

Malgré cela,  toutes les fonctionnalités contenues dans  le cahier des
charges  ont   été  implantées  ainsi   que  d'autres  fonctionnalités
discutées lors des différentes réunions avec le client.

\paragraph{Déroulement}

D'un point de  vue plus pratique, ce projet de fin  d'année qui a duré
quatre mois, nous  a apporté une expérience interressante  sur le plan
du travail sur un projet concret.

Tout  d'abord, et comme  rapelé plus  haut, nous  avons dû  rédiger un
cahier des charges  et le faire valider par un  client. Ceci est moins
familier que de répondre à  des exigences d'un professeur sur un sujet
choisi,  limité et  donné  par  lui. Cette  partie  a d'ailleurs  pris
beaucoup  de temps car  il fallait  voir le  client plusieurs  fois et
trouver un  plan et un contenu  pour un document que  nous n'avons pas
l'habitude de rédiger.

De plus, au  cours du déroulement de ce projet,  nous avons dû prévoir
des  réunions  régulières  avec  le  client  et  avec  le  responsable
pédagogique afin de les tenir au courant de l'avancement et de définir
les marches à suivre pour les différentes étapes de développement. Ces
réunions nous  ont permis  de fixer les  objectifs mais aussi  de nous
familiariser  avec  des  exigences   des  clients  et  de  leurs  avis
différents  sur  les  priorités  par  exemple.  Les  réunions  et  les
relations  avec le  responsable pédagogique  nous ont  permis  de nous
encadrer de  façon un plus scolaire.   Ces réunions nous  ont poussé à
respecter  des  délais  stricts  en  ce qui  concerne  les  différents
livrables.

Le fait que  nous soyons dans ces conditions qui  nous pousse à suivre
les procédures  habituelles dans l'industrie  nous avons le  devoir de
rendre au client un manuel d'utilisation et d'evolution et de remettre
au responsable  pégdagogique ce  rapport qui se  veut le  plus complet
possible sur les résultats de ce projet.

Ce projet aura été un bon  moyen de nous familiariser encore plus avec
le  travail de  groupe  puisque les  effetifs  des différents  groupes
étaient  plus importants que  d'habitude.  Nous  avons donc  choisi de
travailler  avec  des outils  collaboratifs  permettant une  meilleure
coordination des efforts de chacun.\\

%% Local Variables: 
%% mode: latex
%% TeX-master: t
%% TeX-PDF-mode: t
%% coding: latin-1
%% End: