%% Besoins fonctionnels
\subsection{Ajouter un sommet}
Ce cas d'utilisation permet à l'utilisateur d'ajouter un sommet sur le
graphe pendant l'exécution d'un algorithme avec agents mobiles. 
 

Lors de l'activation de la fonctionnalité, l'exécution est mise en
pause et l'utilisateur clique dans la fenêtre de simulation pour
ajouter un sommet. Il peut ajouter autant de sommet qu'il souhaite,
tant qu'il n'aura pas relancé l'exécution. 


\subsection{Supprimer un sommet}
Ce cas d'utilisation permet à l'utilisateur de supprimer un sommet sur
le graphe pendant l'exécution d'un algorithme avec agents mobiles. 

Lors de l'activation de la fonctionnalité, l'exécution est mise en
pause et l'utilisateur sélectionne le sommet à supprimer. Toute arête
incidente au sommet est supprimée. Si un agent est éventuellement
présent sur le sommet, celui-ci est supprimé. Dans le cas d'un agent
présent sur une arête à supprimer, se référer à la section
correspondante.\\ 
L'utilisateur peut supprimer d'autres sommets tant que l'exécution
n'est pas relancée. 

\subsection{Ajouter une arête}
Ce cas d'utilisation permet à l'utilisateur d'ajouter une arête sur le
graphe pendant l'exécution d'un algorithme avec agents mobiles. 

Lors de l'activation de la fonctionnalité, l'exécution est mise en
pause et l'utilisateur n'a alors plus qu'à sélectionner les 2 sommets
distincts et encore non connectés. Il lui est possible d'ajouter
d'autres arêtes, tant qu'il n'aura pas relancé l'exécution. 


\subsection{Supprimer une arête}
Ce cas d'utilisation permet à l'utilisateur de supprimer une arête sur
le graphe pendant l'exécution d'un algorithme avec agents mobiles. 

Lors de l'activation de la fonctionnalité, l'exécution est mise en
pause et l'utilisateur n'a alors plus qu'à sélectionner l'arête à
supprimer. S'il existe un agent sur l'arête en cours, deux cas se
présentent : 
\begin{itemize}
  \item l'algorithme requiert la suppression de l'agent, il est donc tué
  \item l'algorithme requiert le renvoi de l'agent à l'expéditeur : à
    la reprise de l'exécution, l'agent retourne à son expéditeur 
\end{itemize}

L'utilisateur a la possibilité de supprimer d'autres arêtes, tant
qu'il n'a pas relancé l'exécution. 




