%% Besoins fonctionnels (Agir sur un sommet)

\subsection{Modifier la mémoire d'un sommet}
Ce cas d'utilisation permet à l'utilisateur de modifier la mémoire
d'un sommet du graphe pendant l'exécution d'un algorithme avec agents
mobiles. 

 L'exécution de l'algorithme est mise en pause et l'utilisateur n'a
 alors plus qu'à sélectionner le sommet dont on veut modifier la
 mémoire. Il lui est possible de consulter d'autres sommets, tant
 qu'il n'aura pas relancé l'exécution.  


\subsection{Éteindre un sommet}
Ce cas d'utilisation permet à l'utilisateur d'éteindre un sommet du
graphe pendant l'exécution d'un algorithme avec agents mobiles. 

 L'exécution est mise en pause et l'utilisateur n'a alors plus qu'à
 sélectionner le sommet qu'il veut éteindre. Il lui est possible
 d'éteindre d'autres sommets, tant qu'il n'aura pas relancé
 l'exécution. 


\subsection{Allumer un sommet}
Ce cas d'utilisation permet à l'utilisateur d'allumer un sommet du
graphe pendant l'exécution d'un algorithme avec agents mobiles. Bien
entendu, un sommet ne peut être allume que si il était déjà éteint. 

 L'exécution est mise en pause et l'utilisateur n'a alors plus qu'à
 sélectionner le sommet éteint qu'il veut allumer. Il lui est possible
 d'allumer d'autres sommets éteints, tant qu'il n'aura pas relancé
 l'exécution. 

\subsection{Ajouter un sommet}
Ce cas d'utilisation permet à l'utilisateur d'ajouter un sommet sur le
graphe pendant l'exécution d'un algorithme avec agents mobiles. 
 

Lors de l'activation de la fonctionnalité, l'exécution est mise en
pause et l'utilisateur clique dans la fenêtre de simulation pour
ajouter un sommet. Il peut ajouter autant de sommet qu'il souhaite,
tant qu'il n'aura pas relancé l'exécution. 


\subsection{Supprimer un sommet}
Ce cas d'utilisation permet à l'utilisateur de supprimer un sommet sur
le graphe pendant l'exécution d'un algorithme avec agents mobiles. 

Lors de l'activation de la fonctionnalité, l'exécution est mise en
pause et l'utilisateur sélectionne le sommet à supprimer. Toute arête
incidente au sommet est supprimée. Si un agent est éventuellement
présent sur le sommet, celui-ci est supprimé. Dans le cas d'un agent
présent sur une arête à supprimer, se référer à la section
correspondante.\\ 
L'utilisateur peut supprimer d'autres sommets tant que l'exécution
n'est pas relancée. 