\chapter{Lexique}

Vous  trouverez  ci-dessous les  définitions  relatives aux  principaux
termes et sigles utilisés dans la réalisation du cahier des charges.


\begin{description}

\item[Algorithmique distribuée] : cette partie de l'algorithmique
s'intéresse aux algorithmes s'exécutant sur plusieurs unités de calcul
en même temps. Le modèle théorique d'un réseau dans ce cadre est un
graphe dont les sommets (ou noeuds) sont des machines ou processeurs
et les arêtes des liens de communication.

\item[Agent   mobile]   :   entité   autonome   de   calcul   qui   se
déplace.

\item[A.P.I.]   :  \texttt{Application  Programming  Interface}.
  Ensemble  de prototypes   de  fonctions   accessibles   depuis
  l'extérieur   d'une bibliothèque. C'est l'interface publique
  de la bibliothèque. 

\item[GUI ou IHM]  :  \texttt{Graphical  User  Interface} ou
  \texttt{Interface Homme Machine}. Interface  qui  permet  une 
  utilisation  simple  d'un  programme  : elle  intègre  notamment  un
  environnement graphique et permet l'utilisation de la souris.

\item[Javadoc] :  outil qui  permet de générer  de la  documentation à
  partir du code source et des commentaires Java.

\item[Règle  de  réécriture] :  règle  de  transformation
  locale  sur les arêtes et les sommets d'un graphe.  L'application
  d'une telle  règle entraîne le changement, en   fonction de
  voisins, des  états des sommets  et des arêtes  dont la
  configuration correspond aux conditions d'application de la
  règle. 

\item[Thread  ou processus  léger]  :  un thread  est  similaire à  un
  processus : il exécute  un ensemble d'instructions. Toutefois, là ou
  chaque processus  possède sa  propre mémoire virtuelle,  les threads
  qui appartiennent au même processus père partagent un même partie de
  sa mémoire virtuelle.

\item[\visidia]   :  \texttt{Visualization   and  Simulation   of
  Distributed Algorithms}  ou Visualisation  et  Simulation
  d'Algorithmes  Distribués. 

\end{description}



%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: latin-1
%% TeX-master: "main"
%% End:
