Les objectifs secondaires du projet sont les besoins du client qui ne sont
pas prioritaires et dont la réalisation sort du cadre des engagements de
l'équipe vis-à-vis du client.

Les tâches suivantes seront donc réalisées si le projet a pu être avancé plus 
rapidement que nous l'avions initialement prévu.


\subsubsection{Implémentation d'algorithmes}

 Afin de valider le travail effectué, il serait utile
 d'implémenter plusieurs algorithmes  existants avec agents
 mobiles. Cela permettrait  aux clients d'avoir une bibliothèque
 lui permettant  d'utiliser les nouvelles fonctionnalités
 apportées au  logiciel \visidia, et de s'en inspirer pour
 implémenter de nouveaux  algorithmes.


\subsubsection{Statistiques temps réel}

Le client désirerait pouvoir consulter les statistiques de chaque agent, de chaque
n\oe ud, ainsi que celle de l'exécution de l'algorithme, et cela en temps réel. 
Ces statistiques pourront être intégrées dans une fenêtre séparée du
programme.

\subsubsection{Choix d'action lors de la suppression d'une arête}

Le client voudrait pouvoir choisir dans la configuration d'une simulation
l'action à effectuer lors de la suppression d'une arrête sur laquelle circule
un agent parmi les cas suivant :

\begin{itemize}
 \item tuer l'agent (cas par défaut);
 \item retourner l'agent vers son sommet d'origine.
\end{itemize}

\subsubsection{Choix d'action de l'arrivée d'un agent sur un sommet éteint}

Le client voudrait pouvoir choisir dans la configuration d'une simulation
l'action à effectuer lorsqu'un agent se déplace dans un sommet éteint
(suite à un crash ou à une extinction) parmi les cas suivant :

\begin{itemize}
 \item tuer l'agent (cas par défaut);
 \item retourner l'agent vers son sommet d'origine.
\end{itemize}

\subsubsection{Documentation sur la conception d'un algorithme dans \visidia}

La rédaction d'un algorithme dans \visidia n'est pas une tâche facile et est
très peu documentée. Le client voudrait qu'une documentation détaillant comme rédiger
un algorithme dans \visidia soit réalisée.


