\documentclass{article}

\usepackage[pdftex,
  colorlinks=true,
  pdfstartview=FitV,
  linkcolor=blue,
  citecolor=blue,
  urlcolor=blue]{hyperref}
\usepackage{xspace}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\newcommand{\visidia}{ViSiDiA\xspace}

\title{Mode d'emploi}
\author{L'équipe PFA \visidia 2006}
\date{Mars 2006}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents


\section{Objet}

Ce  document  a pour  objet  d'être  un  aperçu sur  l'utilisation  de
\visidia avec  les agents mobiles.  Nous considérerons que  le lecteur
maîtrise déjà  \visidia et  que l'environnement de  développement Java
est déjà installé et configuré.\\

Dans  un premier  temps, nous  téléchargerons la  branche  de \visidia
concernant  les  agents   et  compilerons  l'ensemble.   Ensuite  nous
présenterons  l'API des agents  et détaillerons  la procédure  pour en
créer  de nouveaux.  Après  cela, nous  étudierons  comment créer  des
modules de déplacement pour que vos agents changent de sommet de façon
bien définie. Enfin, nous présenterons la technique qui vous permettra
de  programmer des algorithmes  de placement  initial d'agents  sur le
graphe. 



\section{Installez et lancez \visidia}

Il existe  deux techniques pour  récupérer \visidia doté de  la partie
agents mobiles.  Soit vous  utilisez une version supposée stable, soit
vous récupérez une version de développement. 


\subsection{Récupérez la version stable}

Pour   récupérer    la   version    stable,   allez   sur    le   site
\url{https://developer.berlios.de/projects/visidia/}. Au  milieu de la
page,  vous trouverez  une  section nommée  ``Dernières révisions  des
fichiers''. Cliquez  alors sur le lien téléchargement  et récupérez le
fichier le plus récent. Enfin,  décompressez la fichier à l'aide de la
commande :

\begin{verbatim}
$ tar xvfj lefichiertelecharge.tar.bz2
\end{verbatim}


\subsection{Récupérez la version en développement}

Pour disposer de la version  de développement, vous devez posséder SVN
qui   est  un   remplaçant   de   CVS  disponible   sur   le  site   :
\url{http://subversion.tigris.org/}.\\

Pour  télécharger la  version de  développement, utilisez  la commande
suivante :

\begin{verbatim}
$ svn checkout svn://svn.berlios.de/visidia/trunk/src visidia
\end{verbatim}

Cela va créer un répertoire ``visidia'' dans le dossier courant. 


\subsection{Compilez et lancez \visidia}

Pour compiler \visidia, le kit de développement Java 5.0 doit être
installé et présent dans votre PATH. Pour le vérifier :

\begin{verbatim}
$ javac -version
\end{verbatim}

Placez-vous dans  le répertoire ``visidia'' et  exécuter les commandes
suivantes pour compiler puis pour lancer \visidia :

\begin{verbatim}
$ ./compile.sh
$ ./acompile.sh
$ ./visidia.sh
\end{verbatim}

La première  ligne compile \visidia  alors que la seconde  compile les
modules  comme les algorithmes,  les agents  etc.  La  troisième lance
\visidia. Suivant votre installation,  vous pourriez avoir de nombreux
messages d'avertissements concernant les accents. Ces messages ne sont
pas bloquants, vous pouvez les ignorer.\\

Si tout c'est bien passé, \visidia devrait être lancé. 

\section{Programmez des agents}


\section{Développez des algorithmes de déplacement}


\section{Implantez des techniques de placement initial d'agents}



\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% coding: latin-1
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End: 
