\chapter*{Introduction et motivation}

L'algorithmique  distribuée  devient de  nos  jours  de  plus en  plus
importante au vu des utilisations  possibles sur les réseaux et autres
systèmes  distribués  comme internet  par  exemple.\\

\paragraph{L'existant :} 
Cependant,  les   applications  distribuées  qui   en  découlent  sont
difficiles à implanter, tester  et expérimenter.  En effet, celles-ci,
en  plus  des  problèmes  des  applications  classiques  centralisées,
doivent  gérer  des problèmes  de  communication  entre processus,  de
concurrence  et de  conflits  de  ressources.  C'est  dans  le but  de
faciliter la  tâche à un développeur d'algorithmes  distribués que des
chercheurs  du  LaBRI  ont   créé  \visidia  (voir  le  site  internet
\cite{visidiaLaBRI}).  Ce  logiciel est  en fait un  atelier proposant
des outils de simulation  et de visualisation, au travers d'animations
graphiques en temps réel, de l'exécution d'un algorithme distribué sur
un graphe  donné.  Cet  algorithme peut être  choisi parmi  une liste,
développé par  l'utilisateur ou encore  dessiné grâce à des  règles de
réécriture.   L'application  va  donc  constituer  à  terme  un  outil
permettant la validation de programmes sur un environnement distribué.

\visidia  se compose aujourd'hui  de trois  couches. Tout  d'abord une
interface  graphique qui  permet à  l'utilisateur d'interagir  avec le
programme. Elle  permet de créer  des réseaux (graphes)  et d'exécuter
des algorithmes  distribués afin de  les tester avec  visualisation ou
non. Ensuite,  une bibliothèque  de primitives de  base qui  permet de
définir  des algorithmes distribués  (envoi, réception,  traitement de
messages etc...).   Enfin, un simulateur dont  le but est  de faire le
pont entre les  deux autres parties : c'est le  centre de \visidia. Le
logiciel  propose donc  des outils  pour faciliter  les tests  afin de
mieux  comprendre  les  comportements  d'un algorithme,  notamment  en
visualisant son  exécution :  changement de l'état  des noeuds  et des
arêtes, envoi de messages... et détecter les erreurs éventuelles.\\

%%Les  fonctionnalités   que  proposent   \visidia  sont  tout   à  fait
%%intéressantes. Malheureusement, l'implantation  actuelle ne permet pas
%%de faire des  tests sur de gros graphes (avec plus  de 20 000 noeuds),
%%car en fait, chaque noeud du graphe correspond à un processus léger ce
%%qui occasionne des problèmes de  mémoire.  Ceci a amené des chercheurs
%%du  LaBRI \cite{labri} chargés  de ce  projet à  proposer un  sujet de
%%projet dans le cadre du module de PFA de deuxième année informatique à
%%l'ENSEIRB \cite{enseirb}.\\

\paragraph{But :}
Le  logiciel  a  jusqu'à  aujourd'hui  proposé  une  implantation  des
algorithmes  distribués à  base de  messages, or,  il existe  un autre
modèle  qui  permet de  les  implanter :  le  modèle  à base  d'agents
mobiles.   Il a  été démontré  une  équivalence entre  le modèle  avec
échange  de  messages  et  le  modèle  à  base  d'agents  mobile.   Un
algorithme générique de conversion  a aussi été donné pour transformer
un algorithme distribué avec échange  de message en un algorithme avec
des agents.  Cet  algorithme a une motivation théorique  et sa mise en
place  semble  être  fastidieuse  pour un  utilisateur  final  voulant
implanter directement un algorithme avec des agents.

Notre  but au  cours  des mois  qui  vont suivre  est  de fournir  une
extension  à \visidia.   Cette  extension aura  pour  rôle d'offrir  à
l'utilisateur les outils (analogues à ceux existants déjà) nécessaires
à l'exécution d'algorithmes distribués  à l'aide d'agents mobiles et à
leur visualisation. L'implantation de  cette extension va permettre de
ne pas  créer des  processus légers pour  chaque noeud du  graphe mais
pour  chaque agent  mobile qui  se chargera  d'exécuter  un algorithme
donné  par  l'utilisateur  ce  qui  permettra  aussi  d'améliorer  les
capacités du logiciel  en termes de mémoire car  aujourd'hui, à chaque
noeud correspond un processus léger.

Les définitions de la notion d'agent mobile sont nombreuses c'est pour
cela  que nous  devons nous  tenir  à la  définition plus  restrictive
donnée par  les clients.  Dans le  cadre de \visidia,  un agent mobile
sera donc une entité autonome de  calcul qui se déplace dans le graphe
et agit  sur les  noeuds en fonction  de l'algorithme à  exécuter. Une
bonne  référence concernant  ce type  d'agent pourra  se  trouver dans
\cite{agentBook}.\\

Le  lecteur  pourra  se  référer aux  articles  \cite{bauderon01a}  et
\cite{bauderon01b}  pour plus  d'informations sur  \visidia. Consultez
aussi    le    site    internet    officiel   du    projet    \visidia
\cite{visidiaLaBRI}.

 

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: latin-1
%% TeX-master: "main"
%% End: